

CHAP IV : RAPPELS SEMESTRE 1.

I. PROPRIÉTÉ PROPOSÉE À LA DIMENSION FINIE ET DÉFINITION

→ DÉFINITION: Soit $f \in \mathcal{L}(E, F)$, où E et F sont de dimension finie. On appelle rang de f :

$$\text{rg}(f) = \dim(\text{Im } f)$$

→ THÉORÈME DE RANG: Soit $f \in \mathcal{L}(E, F)$ où E, F sont de dimension finie:

$$\dim(E) = \text{rg}(f) + \dim(\ker f)$$

→ PROPRIÉTÉ: Soit $f \in \mathcal{L}(E, F)$ où E, F de dim finie.

$$f \text{ est injective} \Leftrightarrow \text{rg}(f) = \dim(E)$$

$$f \text{ est surjective} \Leftrightarrow \text{rg}(f) = \dim(F)$$

→ CAS PARTICULIER: Si $E = F$ alors $f \text{ injective} \Leftrightarrow f \text{ surjective} \Leftrightarrow f \text{ bijective}$

→ PROPOSITION: Soit E, F dans \mathbb{K} -ev de dimension finie alors $\mathcal{L}(E, F)$ est de dimension finie

$$\text{et } \dim(\mathcal{L}(E, F)) = \dim(E) \cdot \dim(F)$$

II. CALCUL DU DÉTERMINANT D'UNE MATRICE CARRÉE

Pour une matrice carrée M , le déterminant est un scalaire noté $\det(A)$ ou $|A|$

→ Règle 0: Si l'une des colonnes (resp. lignes) de la matrice est combinaison linéaire des autres colonnes (resp. lignes) alors le déterminant est nul.

C'est en particulier le cas si l'une des colonnes (ou lignes) ne contient que des 0.

→ Règle 1: Le déterminant d'une matrice triangulaire (supérieure ou inférieure ou diagonale) est égal au produit des éléments diagonaux.

→ Règle 2: Le signe d'un déterminant change si l'on permute 2 colonnes (ou 2 lignes)

→ Règle 3: Si on multiplie par un scalaire λ une colonne (ou une ligne) alors le déterminant est également multiplié par λ .

→ EXEMPLE IMPORTANT

$$\det \begin{pmatrix} 2a & 2b & 2c \\ 2d & 2e & 2f \\ 2g & 2h & 2i \end{pmatrix} = 2^3 \cdot \det \begin{pmatrix} a & b & c \\ d & e & f \\ g & h & i \end{pmatrix} = \det \left(2 \cdot \begin{pmatrix} a & b & c \\ d & e & f \\ g & h & i \end{pmatrix} \right)$$

→ Règle 4: On ne change pas la valeur d'un déterminant si à une colonne (resp. ligne) on ajoute une comb. linéaire des autres colonnes (resp. lignes).

→ CALCUL D'UNE DÉTERMINANT PAR DÉVELOPPEMENT SUIVANT UNE LIGNE OU UNE COLONNE

→ EXEMPLE:

$$A = \begin{pmatrix} 2 & 4 & 1 \\ 3 & -2 & 5 \\ 7 & 1 & 3 \end{pmatrix}$$

$$\det(A) = +2 \cdot \begin{vmatrix} -2 & 5 \\ 1 & 3 \end{vmatrix} - 4 \cdot \begin{vmatrix} 3 & 5 \\ 7 & 3 \end{vmatrix} + 1 \cdot \begin{vmatrix} 3 & -2 \\ 7 & 1 \end{vmatrix} = 2(-6-5) - 4(9-35) + 1(3+14)$$

$$\det(A) = -22 + 104 + 17 = 99$$

$$B = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 0 & -1 \\ 3 & -1 & 2 & 1 \\ 0 & 2 & 0 & 3 \\ 2 & 1 & -2 & 1 \end{pmatrix}$$

$$\det(B) = +0 \cdot \begin{vmatrix} 3 & -1 & 1 \\ 0 & 2 & 3 \\ 2 & 1 & 1 \end{vmatrix} - 2 \cdot \begin{vmatrix} 1 & 2 & -1 \\ 0 & 2 & 3 \\ 2 & 1 & 1 \end{vmatrix} + 0 \cdot \begin{vmatrix} 1 & 2 & -1 \\ 3 & -1 & 1 \\ 2 & 1 & 1 \end{vmatrix} - (-2) \cdot \begin{vmatrix} 1 & 2 & -1 \\ 3 & -1 & 1 \\ 0 & 2 & 3 \end{vmatrix}$$

$$\det(B) = 0 - 2 \cdot \left(+1 \cdot \begin{vmatrix} 2 & 3 \\ 1 & 1 \end{vmatrix} - 0 \cdot \begin{vmatrix} 2 & -1 \\ 1 & 1 \end{vmatrix} + 2 \cdot \begin{vmatrix} 2 & -1 \\ 3 & 3 \end{vmatrix} \right) + 0 + 2 \cdot \left(+ \begin{vmatrix} -1 & 1 \\ 2 & 3 \end{vmatrix} + \right. \\ \left. - 3 \cdot \begin{vmatrix} 2 & -1 \\ 2 & 3 \end{vmatrix} + 0 \cdot \begin{vmatrix} 2 & -1 \\ -1 & 1 \end{vmatrix} \right)$$

$$\det(B) = -2(2 \cdot 3 - 0 + 2(6 + 2)) + 2(-3 \cdot 2 - 3(6 + 2) + 0) = -30 - 58 = -88$$

III. RAPPELS: MATRICES ET APPLICATION LINÉAIRE

Soit $f: E \rightarrow F$ une appl. linéaire entre 2 K-év ($\dim E = n$, $\dim F = m$)

Soit $\mathcal{B} = (e_i)_{1 \leq i \leq n}$ une base de E

et $\mathcal{B}' = (f_i)_{1 \leq i \leq m}$ une base de F

← scalaire de K

Soit $\vec{v} \in E$ dont les coordonnées dans base \mathcal{B} sont $(x_i)_{1 \leq i \leq n}$

On a donc $\vec{v} = x_1 \vec{e}_1 + x_2 \vec{e}_2 + \dots + x_n \vec{e}_n$

A ce vecteur on lui associe la matrice colonne constituée de ses coordonnées dans la base

$$\mathcal{B}. \quad \mathcal{M}_{\mathcal{B}}(\vec{v}) = \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix}$$

Pour l'A.L. f on lui associe une matrice $m \times n$, où les colonnes sont les coordonnées dans la base \mathcal{B}' des images $f(\vec{e}_i)$ des vecteurs de la base \mathcal{B} .

$$\begin{aligned} \text{Si: } f(\vec{e}_1) &= a_{1,1} \vec{f}_1 + a_{2,1} \vec{f}_2 + \dots + a_{m,1} \vec{f}_m \\ f(\vec{e}_2) &= a_{1,2} \vec{f}_1 + a_{2,2} \vec{f}_2 + \dots + a_{m,2} \vec{f}_m \\ &\vdots \\ f(\vec{e}_n) &= a_{1,n} \vec{f}_1 + a_{2,n} \vec{f}_2 + \dots + a_{m,n} \vec{f}_m \end{aligned}$$

Alors la matrice de l'app. liné f exprimée dans les bases \mathcal{B} pour E et \mathcal{B}' pour F est:

$$\mathcal{M}_{\mathcal{B}', \mathcal{B}}(f) = \begin{pmatrix} f(\vec{e}_1) & f(\vec{e}_2) & \dots & f(\vec{e}_n) \\ \downarrow & \downarrow & & \downarrow \\ a_{1,1} & a_{1,2} & & a_{1,n} \\ a_{2,1} & a_{2,2} & & a_{2,n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ a_{m,1} & a_{m,2} & & a_{m,n} \end{pmatrix}$$

Avec ces notations, l'image par l'app. lin. f d'un vecteur $\vec{v} \in E$ est un vecteur $f(\vec{v})$ dont la matrice des coordonnées dans \mathcal{B}' est le résultat du produit matriciel:

$$\mathcal{M}_{\mathcal{B}'}(f(\vec{v})) = \mathcal{M}_{\mathcal{B}', \mathcal{B}}(f) \cdot \mathcal{M}_{\mathcal{B}}(\vec{v})$$

EXEMPLE: $f: \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^3$

$\mathcal{B} = (\vec{e}_1, \vec{e}_2, \vec{e}_3)$ la base canonique de \mathbb{R}^3

$\mathcal{B}' = (\vec{f}_1, \vec{f}_2)$ la base canonique de \mathbb{R}^2

$$f \text{ étant définie par } \begin{cases} f(\vec{e}_1) = 2\vec{f}_1 + 3\vec{f}_2 \\ f(\vec{e}_2) = \vec{f}_1 - 2\vec{f}_2 \\ f(\vec{e}_3) = 2\vec{f}_1 - \vec{f}_2 \end{cases}$$

$$\text{donc } \mathcal{M}_{\mathcal{B}', \mathcal{B}}(f) = \begin{pmatrix} 2 & 1 & 3 \\ 3 & -2 & -1 \end{pmatrix}$$

Pour $\vec{v} = 4\vec{e}_1 + 5\vec{e}_2 - 2\vec{e}_3$

$$J_B(\vec{v}) = \begin{pmatrix} 4 \\ 5 \\ -2 \end{pmatrix} \text{ alors } J_{B'}(g(\vec{v})) = \begin{pmatrix} 3 & 1 & 3 \\ 3 & -2 & -1 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} 4 \\ 5 \\ -2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 4 \\ 4 \end{pmatrix} \text{ c-à-d } g(\vec{v}) = 4\vec{f}_1 + 4\vec{f}_2$$

Matrice de la composée de deux opp. lin. $E \xrightarrow[\text{dim } n]{g} F \xrightarrow[\text{dim } m]{f} G$
 base $B = (e_i)_{1 \leq i \leq n}$ $B' = (f_i)_{1 \leq i \leq m}$ $B'' = (g_i)_{1 \leq i \leq p}$

$$Mat_{B'', B}(g \circ f) = Mat_{B'', B'}(g) \cdot Mat_{B', B}(f)$$

IX. RAPPELS: MATRICE INVERSE

A est une matrice carré $n \times n$, est dite inversible s'il existe une matrice carré, $n \times n$, B telle que

$$A \cdot B = I_n \text{ et } B \cdot A = I_n \text{ si tel est le cas, B est appelée matrice inverse de A et est notée } A^{-1}$$

THEOREME: Une matrice est inversible ssi son déterminant est non nul.

PROP: Soit $g \in \mathcal{L}(E)$ et B une base de E alors g est bijective ssi $Mat_{B, B}(g)$ est inversible

et si tel est le cas, $(Mat_{B', B}(g))^{-1} = Mat_{B', B'}(g^{-1})$

EXEMPLE: $A = \begin{pmatrix} 3 & 5 \\ 1 & 2 \end{pmatrix}$; $A^{-1} = \begin{pmatrix} 2 & -5 \\ -1 & 3 \end{pmatrix}$ sont inverse l'une de l'autre.

En effet, $A \cdot A^{-1} = \begin{pmatrix} 3 & 5 \\ 1 & 2 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} 2 & -5 \\ -1 & 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = I_2$

$A^{-1} \cdot A = \begin{pmatrix} 2 & -5 \\ -1 & 3 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} 3 & 5 \\ 1 & 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = I_2$

1. Méthodes qu'on inverse une matrice.

a. PAR RESOLUTION D'UN SYSTEME

$$A = \begin{pmatrix} 2 & 1 & -1 \\ -3 & -1 & 2 \\ -2 & 1 & 2 \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} x' \\ y' \\ z' \end{pmatrix} = A \cdot \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} \Rightarrow \begin{pmatrix} x' \\ y' \\ z' \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & 1 & -1 \\ -3 & -1 & 2 \\ -2 & 1 & 2 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} \Rightarrow \begin{cases} x' = 2x + y - z \\ y' = -3x - y + 2z \\ z' = -2x + y + 2z \end{cases} \Rightarrow$$

$$\Rightarrow \begin{cases} z = x' - 2x - y \\ y' = -3x - y + 2(x' - 2x - y) \\ z' = -2x + y + 2(x' - 2x - y) \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} z = x' - 2x - y \\ y' = -x' + 2x + y \\ z' = -2x' + 2x + 3y \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} z = -x' + 2x + y' + 2x' - x \\ y = y' + 2x' - x \\ z' = -2x' + 2x + 3(y' + 2x' - x) \end{cases}$$

$$\begin{cases} z = x' + y' + x \\ y = y' + 2x' - x \\ z' = 4x' + 3y' - x \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} z = x' + y' + 4x' + 3y' - z' \\ y = y' + 2x' - 4x' - 3y' + z' \\ x = 4x' + 3y' - z' \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} z = 5x' + 4y' - z' \\ y = -2x' - y' + z' \\ x = 4x' + 3y' - z' \end{cases} \Rightarrow$$

$$\begin{cases} x = 4x' + 3y' - z' \\ y = -2x' - y' + z' \\ z = 5x' + 4y' - z' \end{cases} \text{ donc } A^{-1} = \begin{pmatrix} 4 & 3 & -1 \\ -2 & -1 & 1 \\ 5 & 4 & -1 \end{pmatrix}$$

2. METHODE DE GAUSS-JORDAN

$$A = \begin{pmatrix} 2 & 1 & -1 \\ -3 & -1 & 2 \\ -2 & 1 & 2 \end{pmatrix} \quad \begin{pmatrix} \overbrace{2 \ 1 \ -1}^A & \overbrace{1 \ 0 \ 0}^{I_3} \end{pmatrix} \dots \dots \begin{pmatrix} \overbrace{1 \ 0 \ 0}^{I_3} & \overbrace{4 \ 2 \ -1}^{A^{-1}} \end{pmatrix}$$

FORMULE D'INVERSION D'UNE MATRICE (TRANSPOSÉ DE LA COMATRI CE)

$$A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 2 \\ -1 & 0 & -1 \\ 1 & -1 & -3 \end{pmatrix}$$

$$A^{-1} = \frac{1}{\det(A)} \begin{pmatrix} + \begin{vmatrix} 0 & -1 \\ -1 & -3 \end{vmatrix} & - \begin{vmatrix} 1 & -1 \\ 1 & -3 \end{vmatrix} & + \begin{vmatrix} 1 & 0 \\ 1 & -1 \end{vmatrix} \\ - \begin{vmatrix} 1 & 2 \\ 1 & -3 \end{vmatrix} & + \begin{vmatrix} 1 & 2 \\ 1 & -3 \end{vmatrix} & - \begin{vmatrix} 1 & 1 \\ 1 & -1 \end{vmatrix} \\ + \begin{vmatrix} 1 & 2 \\ 0 & -1 \end{vmatrix} & - \begin{vmatrix} 1 & 2 \\ 1 & -1 \end{vmatrix} & + \begin{vmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 0 \end{vmatrix} \end{pmatrix} = A^{-1} = \frac{1}{-1} \begin{pmatrix} -1 & 2 & -1 \\ 1 & -5 & 2 \\ -1 & 3 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -1 & 1 \\ -2 & 5 & -3 \\ 1 & -2 & 1 \end{pmatrix}$$

Dans le cas d'un 2x2: $A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$

$$\det(A) = ad - bc \quad A^{-1} = \frac{1}{ad - bc} \begin{pmatrix} +d & -c \\ -b & +a \end{pmatrix} = \frac{1}{ad - bc}$$

V - MATRICES DE PASSAGE ET CHANGEMENTS DE BASE:

Dans \mathbb{R}^n (en \mathbb{C}^n)

Soit $\mathcal{B} = (e_1, e_2, e_3, \dots, e_n)$ et $\mathcal{B}' = (e'_1, e'_2, e'_3, \dots, e'_n)$ deux bases de \mathbb{R}^n

On appelle matrice de passage de \mathcal{B} vers \mathcal{B}'

La matrice $\text{Mat}(\text{id})$ notée P est dont les colonnes sont les coordonnées des vecteurs de \mathcal{B}' dans la base \mathcal{B} . $P_{\mathcal{B}, \mathcal{B}'}$

$$\begin{pmatrix} e'_1 \\ e'_2 \end{pmatrix} = P \begin{pmatrix} e_1 \\ e_2 \end{pmatrix}$$

EXEMPLE: Dans \mathbb{R}^2

$\mathcal{B} = (e_1, e_2)$ est ici la base canonique et $\mathcal{B}' = (e'_1, e'_2)$ en $\begin{cases} e'_1 = 2e_1 + e_2 \\ e'_2 = e_1 + e_2 \end{cases}$

Alors la matrice de passage de \mathcal{B} vers \mathcal{B}' est:

$$P = \begin{pmatrix} e'_1 & e'_2 \\ 2 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}$$

Cette matrice permet de convertir les colonnes des \mathcal{B}' en coordonnées dans \mathcal{B} \triangle

PROP: Si P est la matrice de passage de \mathcal{B} vers \mathcal{B}'

alors P^{-1} est la matrice de passage de \mathcal{B}' vers \mathcal{B}

EXEMPLE: En reprenant l'exemple précédent.

La matrice de passage de \mathcal{B}' vers \mathcal{B} est: $P^{-1} = \frac{1}{1} \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix}$

* Soit $\vec{v} = \begin{pmatrix} 1 \\ 7 \end{pmatrix}$ Les coordonnées de \vec{v} dans la base \mathcal{B} sont $\begin{pmatrix} 1 \\ 7 \end{pmatrix} = \text{Mat}_{\mathcal{B}}(\vec{v})$
 Les coordonnées de \vec{v} dans la base \mathcal{B}' sont:

$$\text{Mat}_{\mathcal{B}'}(\vec{v}) = P^{-1} \cdot \begin{pmatrix} 1 \\ 7 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} 1 \\ 7 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -6 \\ 13 \end{pmatrix}$$

Donc les coordonnées de \vec{v} dans la base \mathcal{B}' sont $\begin{pmatrix} -6 \\ 13 \end{pmatrix}$ c-à-d $\vec{v} = -6e'_1 + 13e'_2$

Changement de base pour la matrice d'une appl. linéaire

Dans \mathbb{R}^n , \mathcal{B} et \mathcal{B}' deux bases

Soit $f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^n$ une appl. linéaire

Si $\text{Mat}_{\mathcal{B}, \mathcal{B}}(f)$ est la matrice de f exprimée dans la base \mathcal{B} en "entrée" et en "sortie"

alors la matrice de f exprimée dans la base \mathcal{B}' est donnée par la formule:

$$\text{Mat}_{\mathcal{B}', \mathcal{B}'}(f) = P^{-1} \cdot \text{Mat}_{\mathcal{B}, \mathcal{B}}(f) \cdot P$$

$$\mathcal{P} \cdot \text{Mat}_{\mathcal{B}', \mathcal{B}'}(f) = \underbrace{\mathcal{P} \cdot \mathcal{P}^{-1}}_{\text{Id}_{\mathbb{R}^n}} \text{Mat}_{\mathcal{B}, \mathcal{B}}(f) \cdot \mathcal{P}$$

$$\mathcal{P} \cdot \text{Mat}_{\mathcal{B}', \mathcal{B}'}(f) \cdot \mathcal{P}^{-1} = \text{Mat}_{\mathcal{B}, \mathcal{B}}(f) \cdot \underbrace{\mathcal{P} \cdot \mathcal{P}^{-1}}_{\text{Id}_{\mathbb{R}^n}}$$

$$\text{donc } \mathcal{P} \cdot \text{Mat}_{\mathcal{B}', \mathcal{B}'}(f) \cdot \mathcal{P}^{-1} = \text{Mat}_{\mathcal{B}, \mathcal{B}}(f)$$